\chapter{Wyniki eksperymentów obliczeniowych}
\label{cha:Przeprowadzone eksperymenty}

W tym rozdziale przedstawione zostały przeprowadzone badania doświadczalne i porównawcze implementacji systemów EMAS i IEMAS. Opisane zostały funkcje testowe oraz przedstawiono miary wykorzystane do porównania jakości rozwiązań poszczególnych symulacji. Zaprezentowano w jaki sposób zostały wybrane parametry startowe obliczeń oraz pokazano w jaki sposób ich nieumiejętny dobór może skutkować w postaci mało interesujących wyników.

%---------------------------------------------------------------------------
\section{Funkcje testowe}

Poniżej znajdują się wybrane funkcje benchmarkujące, które zostały wykorzystane jako przykładowe funkcje do ewaluacji przystosowania agentów w populacji w późniejszych badaniach. Zostały dobrane one tak aby zbadać i sprawdzić zachowanie dla różnorodnych warunków. Większość z nich sprawia trudności algorytmom optymalizacyjnym, dlatego wykorzystanie ich do sprawdzenia wyników daje lepszą perspektywę i lepiej przedstawia rezultaty niż wykorzystanie zwykłych funkcji. 

Przy wyborze funkcji czerpane były informacje z następujących źródeł: \cite{website:michalewicz} \cite{article:optifunctions}. 
\clearpage
\subsection{Funkcja De Jonga}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{deJong.jpg}
	\caption{Wizualizacja funkcji De Jonga} \label{deJong}
\end{figure}

Funkcja jest ciągła, wypukła i unimodalna. Jest to bardzo prosta funkcje nie posiadająca minimów lokalnych, algorytm optymalizacyjny powinien dość szybko poprawiać swoje rozwiązanie.

\( f(x) = \displaystyle\sum_{i=1}^{n} x_i^2 \)

\(-5.12 \leq x_i \leq 5.12 \)

globalne minimum: \( f(x)=0, x(i)=0,  i=1:n \)

\subsection{Funkcja Rastrigina}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{rastrigin.png}
	\caption{Wizualizacja funkcji Rastrigina} \label{rastrigin}
\end{figure}

Funkcja Rastrigina jest bazowana na funkcji De Jonga do której dodano modulację cosinusem, by otrzymać wiele minimów lokalnych. Dzięki temu ta funkcja testowa jest regularna, wklęsła i multimodalna. Jednakże, minima te są rozłożone równomiernie. Mogą one powodować chwilowe lub permanentne "utknięcie'' algorytmu optymalizacyjnego w jednym z nich. Dodatkowo znalezienie minimum globalnego jest utrudnione przez dużą przestrzeń przeszukiwania. 

Wzór funkcji: \( f(x) = 10n + \displaystyle\sum_{i=1}^n ( x_i^2 - 10 \cos{(2 \pi x_i)} )  \)

dla \(      -5.12 \leq x_i \leq 5.12 \) 

Globalne minimum wynosi 0 w punkcie \( (0, …, 0) \) .

\subsection{Funkcja Schwefela}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{schwefel.png}
	\caption{Wizualizacja funkcji Schwefela} \label{schwefel}
\end{figure}

Funkcja Schweefela jest zwodnicza, ponieważ posiada minimum globalne, które jest geometrycznie odległe na przestrzeni parametrów od kolejnych minimów lokalnych. Dlatego też algorytmy optymalizacyjne są narażone na zbieżność w złym kierunku.


Wzór funkcji to: \( f(x) = \displaystyle\sum_{i=1}^n -x_i \sin{ \sqrt{ | x_i |}} \)

dla \(   -500 \leq x_i \leq 500 \)

Globalne minimum: \( f(x) = -n 418.9829 ; x(i) = 420.9687, i=1:n. \) 

\subsection{Funkcja Michalewicza}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{michalewicz.jpg}
	\caption{Wizualizacja funkcji Michalewicza} \label{michalewicz}
\end{figure}

Funkcja Michalewicza jest multimodalnym testowym benchmarkiem. Parametr m określa ''stromość'' jej krawędzi i dolin. Im większa jest jego wartość, tym trudniejsze jest znalezienie rozwiązania. Dla jego bardzo dużych wartości jest to przysłowiowe ''szukanie igły w stogu siana'' (wartości funkcji dla punktów znajdujących się poza wąskim minimum globalnym dają bardzo mało danych odnośnie jego lokalizacji). Funkcja ta pozwala zbadać czy algorytm optymalizacyjny radzi sobie z przeszukiwaniem prawie płaskiej przestrzeni rozwiązań w poszukiwaniu minimum globalnego.

\( f(x) = - \displaystyle\sum_{i=1}^n \sin{x_i} ( \sin{ ( \frac{i x_i^2}{ \pi })})^{2m}  \)

dla \(  i=1:n, m=10, 0 \leq x_i \leq \pi \)

\clearpage

\section{Miary wydajności}

Aby w miarodajny i wiarygodny sposób zbadać jak parametry testowe się zachowują i jakie dają wyniki, konieczne było wprowadzenia miar obrazujących podstawowe cechy systemu: jakość rozwiązania, powtarzalność symulacji oraz różnorodność badanej w symulacji grupy rozwiązań. W tym celu wybrano przedstawione poniżej miary.

\subsection{Minimalna wartość fitness}
Fitness przedstawia za pomocą jednej liczby jakość rozwiązania dla danego osobnika dzięki czemu pozwala określić jak dobry jest jego genotyp. Jest on niezbędny do określenia zwycięzcy w czasie walki pomiędzy agentami. Wybór funkcji testowej ma olbrzymie znaczenie na przebieg procesu ewolucyjnego. Jako fitness zostały użyte przedstawione niżej funkcje benchmarkowe.  Minimalna wartość tego parametru w populacji przedstawia najlepiej dostosowanego osobnika w danej populacji. System testowy traktuje te funkcje jako "czarne skrzynki", które nie są znane na początku symulacji. Dzięki temu implemntacja systemu jest dostosowana do radzenia sobie z różnorodnymi problemami.

\subsection{Liczba wywołań funkcji fitness}
Wywołanie funkcji obliczającej jakość rozwiązania agenta może być bardzo kosztowne, dlatego też monitorowanie ilości jej wywołań jest ważne przy przeprowadzaniu optymalizacji platformy testowej.

\subsection{Odchylenie standardowe}
Gdy algorytm jest uruchamiany wielokrotnie, dzięki odchyleniu standardowemu można sprawdzić czy jest stabilny. Im bardziej wyniki każdej symulacji są od siebie odległe, tym większa jest wartość odchylenia standardowego. Miara ta pokazuje czy symulacje mogą zostać wielokrotnie powtórzone z tymi porównywalnymi wynikami czy też każda jest nieprzewidywalna i różna. 

\subsection{Różnorodność populacji}

Do wyznaczania różnorodności populacji zostały wykorzystane dwie miary: ilość agentów w systemie, a także zaimplementowany algorytm obliczania sumy momentu inercji genotypów agentów względem genotypu centralnego. Im mniejsza jego wartość tym mniej zróżnicowani są osobnicy znajdujący się w populacji. Przy małych jej wartościach algorytmy ewolucyjne mają tendencję do znajdywania jedynie optymalnych lokalnie rozwiązań. Dla funkcji o szerokiej dziedzinie moment inercji może gwałtownie spadać, gdy niewielu osobników znajduje się w systemie. Dzięki tym wartościom można określić czy algorytm optymalizacyjny ma szanse na dalsze działanie, czy też dalsze iteracje nie mają sensu i należy przerwać symulacje. 

\section{Wybór wartości parametrów}

W celu wybrania optymalnych wartości poszczególnych parametrów dla algorytmów przeprowadziliśmy wiele symulacji z różnymi konfiguracjami parametrów. Wartości parametru fitness dla jednej takiej symulacji zostały przedstawione w tablicy 5.1.
Czas wykonania symulacji dla zbadania tych parametrów był bardzo duży, dlatego została podjęta decyzja o uruchamianiu ich na klastrze obliczeniowym. Jednak nawet na nim trwało to wiele godzin. Zbadanie zachowania trzech parametrów przy trzech różnych ich wartościach obejmowało 810 symulacji (dla każdej konfiguracji obliczenia były powtarzane dziesięciokrotnie) dla jednej funkcji testowej fitness. 
Następne wyniki symulacji były już agregowane przez oprogramowanie Scalarm, wykorzystane przez nas do automatycznego uruchamiania obliczeń na klastrze. Badany był wpływ następujących parametrów: new born energy, reproduction minimum, transfer energy,  immunological maturity time, immunological time span, bite transfer, mahalanobis similarity, good agent energy. Badania przeprowadzono dla funkcji Schwefela i Rastrigina zarówno dla EMAS-a jak i IEMAS-a. Poniżej przedstawione wykresy pokazujące w jaki sposób wybór parametrów wpływał na jakość rozwiązania. Najlepsze wyniki otrzymano dla parametrów \textit{Immunological\_maturity\_time} = 19 , \textit{Immunological\_time\_span} = 25 oraz \textit{Bite\_tranfser} = 10.

\begin{table}[tpb]
	\centering
	\caption{Wartości fitness po 1.000 kroku dla różnych parametrów immunologicznych.}
	
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
	\hline
	  Bite Transfer: & 10 & 20  & 30 \\
	   \hline
	
	\textit{Immunological maturity time}=15  \textit{Immunological time span}=20 &  94.44 &  90.88 &  90.13 \\
	\hline
	\textit{Immunological maturity time}=17  \textit{Immunological time span}=20 & 93.87 &  93.60 &  94.20 \\
	\hline
	\textit{Immunological maturity time}=19  \textit{Immunological time span}=20 &  91.46 &  90.71 &  89.97 \\
	\hline
	\textit{Immunological maturity time}=15  \textit{Immunological time span}=25 &  93.95 &  93.84 &  89.86 \\
	\hline
	\textit{Immunological maturity time}=17  \textit{Immunological time span}=25 &  90.11 &  92.63 &  94.98 \\
	\hline
	\textit{Immunological maturity time}=19  \textit{Immunological time span}=25 &  88.74 &  90.82 &  96.80 \\
	\hline
	\textit{Immunological maturity time}=15  \textit{Immunological time span}=30 &  98.55 &  108.31 &  107.26 \\
	\hline
	\textit{Immunological maturity time}=17  \textit{Immunological time span}=30 &  91.60 &  103.47 &  96.07 \\
	\hline
	\textit{Immunological maturity time}=19  \textit{Immunological time spa}n=30 &  95.96 &  95.53  &  91.43 \\
	\hline
	
	\end{tabular} 
	\label{parameterImpact}
\end{table}

Analizując dane znajdujące sie w tabeli ref{parameterImpact} można zauważyć, że dla zbyt małej wartości parametru 'immunological maturity time' symulacje dawały gorsze wyniki. Powodowane było to tym, że agenci immunologiczni przy krótszym czasie dojrzewania częściej atakowali osobników o dobrym genotypie, przez co ograniczana była ich zdolność do reprodukcji i przyśpieszana śmierć. Najlepsze wyniki uzyskiwane były dla długiego czasu dojrzewania i umiarkowanej długości życia agenta agenta immunologicznego. Znaczenie doboru tych dwóch parametrów jest najlepiej widoczne dla wyższej wartości parametru 'bite transfer', który zwiększa wpływ immunologicznej optymalizacji na populację. 

\subsection{Wpływ parametrów na rezultaty}

Jak można zauważyć w tabeli ref{parameterImpact} powiązania między poszczególnymi parametrami platformy powoduje, że nieumiejętny ich dobór skutkuje otrzymaniem gorszego rozwiązania. Dlatego też konieczne było przeprowadzenie dalszej analizy wpływu poszczególnych parametrów na zachowanie symulacji. Poniżej przedstawione wykresy zostały wygenerowane przez platformę Scalarm.

\begin{figure}[p]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{newBornEnergyVsIemasFitness.png}
	\caption{Energia nowo narodzonego a IEMAS fitness} \label{newBornEnergyVsIemasFitness}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{reproductionMinimumVsIemasFitness.png}
	\caption{Minimum reprodukcji a IEMAS fitness} \label{reproductionMinimumVsIemasFitness}
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{TransferredEnergyVsIemasFitness.png}
	\caption{Przekazywana energia a IEMAS fitness} \label{TransferredEnergyVsIemasFitness}
\end{figure}

Parametr 'Newborn energy' odpowiada za ilość energii nowo narodzonego agenta. Wartość ta ma znaczący wpływ na śmiertelność osobników. Niska wartość może powodować nadmierną śmiertelność nowych agentów, natomiast zwiększenie obciąża rodziców którzy w trakcie reprodukcji oddają potomkowi swoją energię. Ma również wpływ na ilość kroków po której możliwe jest zrekombinowanie swojego rozwiązania z innymi osobnikami. 
\newline\newline
Na podstawie rysunku \ref{newBornEnergyVsIemasFitness} ciężko określić jednoznaczną korelację pomiędzy energią nowego osobnika a otrzymywanymi wynikami. Można jednak zauważyć, że dla wartości 140 symulacja zazwyczaj daje gorsze wyniki. Spowodowane to jest tym, że agenci muszą zwyciężyć w wielu potyczkach aby zgromadzić energię potrzebną do reprodukcji. Dodatkowo po przekazaniu energii są znacznie osłabieni co zwiększa ich szanse na śmierć, przez co z systemu może zniknąć dobry osobnik. Z drugiej strony przy niskiej wartości parametru rozmnażanie jest szybko osiągalne przez co słabsi osobnicy znacznie częściej przekazują swoje geny następnym pokoleniom niepotrzebnie zwiększając ilość wywołań funkcji fitness. W tym przypadku dla wartości pośredniej uzyskano najlepsze wyniki. 

 
Parametr 'reproduction minimum' zawiera informację jaka jest wymagana energia osobnika do reprodukcji. Przy doborze tego parametru należy pamiętać aby osobnik po reprodukcji, gdy oddaje połowę wartości 'newborn energy' potomkowi, miał wystarczająco energii aby przetrwać.   Za pomocą danych przedstawionych na wykresie \ref{reproductionMinimumVsIemasFitness} jednoznacznie można stwierdzić, że mniejsza energia reprodukcji pozytywnie wpływa na otrzymywane wyniki. Niestety wiąże się to z większą liczbą wywołań funkcji fitness przy tworzeniu nowego osobnika, który może bardzo szybko zginąć ze względu ma niską energię początkową. Z kolei przy wartości 140 dużą szansę na reprodukcję mają tylko najlepsze osobniki, co może prowadzić do szybkiego spadku różnorodności populacji i utknięcia w minimum lokalnym. 
\newline\newline

Parametr 'Transferred energy' odpowiada za ilość energii jaka przekazywana jest pomiędzy walczącymi osobnikami. Im większa wartość tego parametru tym bardziej populacja jest zmienna. Dla dużej wartości agenci w niewielkiej ilości kroków mogą się rozmnożyć lub zginąć. Dzięki temu w populacji pojawiają się nowe rozwiązania w krótkich odstępach czasu. Co powoduje, że wraz ze wzrostem wartości tego parametru otrzymujemy lepsze rozwiązania. Można to zaobserwować na rysunku \ref{TransferredEnergyVsIemasFitness}. Niestety wiele tych rozwiązań jest słabo rokująca i niepotrzebnie zużywa zasoby.    


Jak można zauważyć na przedstawionych wyżej wykresach wpływ parametrów na wynik symulacji jest znaczny.

Poniżej zaprezentowano wyniki dla przykładowej symulacji o nieumiejętnie dobranych parametrach.

\begin{figure}[hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{fitnessCallsDeJongBad.png}
	\caption{Wykres przedstawiający liczbę wywołań funkcji fitness w zależności od kroku symulacji} \label{BadDeJongFitness}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{outputlogDeJongBadcut.png}
	\caption{Wykres przedstawiający wartość funkcji fitness w skali logarytmicznej w zależności od kroku symulacji} \label{BadDeJongOutputcut}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{agents_population_by_stepbad.png}
	\caption{Wykres przedstawiający liczebność populacji agentów w zależności od kroku symulacji} \label{BadDeJongAgentPopulation}
\end{figure}
\FloatBarrier

Na rysunku \ref{BadDeJongFitness} przedstawiono liczba wywołań funkcji fitness dla długiego okresu aktywności agentów immunologicznych (8 kolejek). Można zauważyć, że liczba wywołań funkcji fitness znacząco wzrosła, co niestety nie poprawiło wyników co można zaobserwować na rysunku \ref{BadDeJongOutputcut}. Powoduje to także zwiększenie populacji co przedstawia rysunek \ref{BadDeJongAgentPopulation}

Możliwe jest także dobranie parametrów tak, aby agenci immunologiczni nie mieli żadnego wpływu na symulację. Dlatego też do przeprowadzenia właściwych badań wybrane zostały parametry o następujących wartościach:

\begin{itemize}
 \item \textit{Minimal energy}: 0
 \item \textit{Reproduction minimum}: 120
 \item \textit{Newborn energy}: 80
 \item \textit{Transferred energy}: 40
 \item \textit{Immunological time span}: 25
 \item \textit{Bite transfer}: 10
 \item \textit{Mahalanobis}: 1.3
 \item \textit{Immunological maturity}: 19
 \item \textit{Good agent energy}: 110 
\end{itemize}
%\clearpage
\section{Weryfikacja hipotez}
\FloatBarrier
Poniżej przedstawiono listę hipotez wraz z wynikami ich dotyczącymi, krótkim opisem i stwierdzeniem czy dana hipoteza była poprawna lub nie.

\begin{figure}[p]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{fitnessCallsDeJong.png}
	\caption{Liczba wywołań funkcji fitness przy funkcji De Jonga} \label{fitnessCallsDeJong}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{fitnessRastrigin.png}
	\caption{Wartość funkcji fitness dla banchmarka Rasrigina} \label{fitnessRastrigin}
\end{figure}

\begin{enumerate}
  \item Mniejsza liczba wywołań funkcji fitness dla IEMAS-a
  
  
  Jak widać na rysunku \ref{fitnessCallsDeJong} wyniki otrzymane w badaniach potwierdzają przedstawioną hipotezę. Agenci immunologiczni pobierając część energii powodują opóźnienie w jej dystrybucji. W związku z tym, że jest mniej agentów niż to ma miejsce w przypadku algorytmu EMAS mniej wywołań funkcji fitness jest wykonywanych w systemie. Wynika to z tego, że funkcja ta jest ewaluowana w momencie narodzin nowego agenta. Zatem im mniej narodzin tym rzadziej jest ma to miejsce. Szczególnie dobrze jest to widoczne na wykresie przedstawiającym ilość przeprowadzonych wywołań funkcji De Jonga. Początkowa różnica w wykresach wynika z różnic w sposobie dystrybuowania energii w systemach. W EMAS-ie po śmierci agenta jego energia jest przekazywana ''sąsiadom", natomiast w IEMAS-ie energia trafia do zbiornika retencyjnego który przekazuje jej kwant nowo narodzonym agentom. Powoduje to późniejsze ustabilizowanie się populacji, gdyż z dodatkowej energii korzysta dopiero kolejne pokolenie osobników.
  
     

  \item Gorsze wyniki parametru fitness dla IEMAS-a (rys. \ref{fitnessRastrigin})
  
  Zgodnie z przewidywaniami dla optymalizacji immunologicznej otrzymywane są gorsze wyniki funkcji fitness, oraz wolniej ona dąży do minimum globalnego. Spowodowane to jest mniejszą liczbą agentów w systemie, oraz opóźnieniem w dystrybucji energii. Dzięki szybszemu przepływowi energii w systemie agenci szybciej się rodzą, dzięki czemu sprawdzane jest więcej rozwiązań i szybsza zbieżność funkcji. 
     

  \item Moment inercji dla EMAS-a szybciej zbiega do zera niż dla IEMAS-a - większa różnorodność osobników w podejściu immunologicznym.
  
     Wyniki dla tej hipotezy (rys. \ref{momentOfInertiaLogDeJong}) okazały się niezgodne z oczekiwaniami, nawet jeżeli weźmiemy pod uwagę wartości momentu inercji dla takich samych wartości funkcji fitness. Okazało się że implementacja immunologiczna pozytywnie wpływa na różnorodność populacji. Dzięki wyższemu zróżnicowaniu algorytm może wykonać więcej iteracji w poszukiwaniu rozwiązania. 
  
    \begin{figure}[t]
    	\centering
    	\includegraphics[scale=0.4]{momentOfInertiaLogDeJong.png}
    	\caption{Logarytmiczna skala momentu inercji przy funkcji DeJonga} \label{momentOfInertiaLogDeJong}
    \end{figure}
  
  \item Przy dłuższym dojrzewaniu agentów immunologicznych IEMAS daje lepsze wyniki (rys. \ref{maturityTimeVsIemasFitness})
  
  Dzieje się tak dlatego, że agenci immunologiczni są dłużej wystawieni na działanie mechanizmu selekcji negatywnej, dzięki czemu jest mniej sytuacji, w których limfocyt zabiera energię od dobrego agenta (ponieważ jest większa szansa na śmierć złego limfocytu w okresie dojrzewania).
  
    \begin{figure}[p]
    	\centering
    	\includegraphics[scale=0.4]{maturityTimeVsIemasFitness.png}
    	\caption{Czas dojrzewania a wartość fitness IEMAS} \label{maturityTimeVsIemasFitness}
    \end{figure}
  
  \item Po długim okresie dojrzewania, użycie agentów immunologicznych przez wiele iteracji będzie dawało dobre wyniki
  
  Okazało się to nieprawda, ponieważ limfocyty poprzez ''podgryzanie'' agentów powodują umacnianie się jednostek, które aktualnie dominują, przez co prościej jest utknąć w minimach lokalnych. Można to zauważyć na rysunku \ref{timeSpanVsIemasFitness}.
  
  \begin{figure}[p]
  	\centering
  	\includegraphics[scale=0.4]{timeSpanVsIemasFitness.png}
  	\caption{Czas życia limfocytów a wartość fitness IEMAS} \label{timeSpanVsIemasFitness}
  \end{figure}
  
%  \item Duży skok w liczebności wampirów i urodzeń - parametry poziomu rozmnażania + zabierania energii przy spotkaniach
  
%  Można zaobserwować bardzo wysoki poziom ilości wampirów i urodzeń na samym początku trwania eksperymentu. Pojawiają się one około piątej iteracji w systemie. Jest to spowodowane tym, że w pierwszej kolejności osobniki starają się rozmnażać, a początkowe wartości parametrów agentów na to zezwalają.
  
%  \begin{figure}[H]
%  	\includegraphics[width=\textwidth]{numberOfAgentsRastrigin.png}
%  	\caption{Ilość agentów przy funkcji Rastrigina} \label{numberOfAgentsRastrigin}
%  \end{figure}
  
%   Następnie osłabieni słabsi agenci zostają spotykani przez silniejszych i giną. Po przebiegu kilkudziesięciu iteracji system stabilizuje się i liczba poszczególnych agentów pozostaje na zbliżonym poziomie. Część energii systemu znajduje się w zbiorniku retencyjnym, dlatego obserwujemy trochę niższą liczbę agentów immunologicznych w porównaniu do zwykłych agentów.
  
%  \begin{figure}[H]
%  	\includegraphics[width=\textwidth]{numberOfAgentsDeJong.png}
%  	\caption{Ilość agentów przy funkcji De Jonga} \label{numberOfAgentsDeJong}
%  \end{figure}
 
	\item Załamanie się różnorodności populacji w funkcjach o daleko oddalonych minimach lokalnych
    %\item Nagły skokowy spadek momentu inercji dla testów z użyciem funkcji Schwefela
    
    Po zbadaniu dokładnie wyników okazało się, populacja po pewnej ilości kroków osiąga bardzo duże podobieństwo genotypu. Ostatnie osobniki posiadające jedną różnicę w genotypie odpowiadają za prawie całą wartość momentu inercji np:
    W genotypie o rozmiarze 50 jedna różnica w genie pomiędzy wartością 75.056 w elemencie centralnym a wartością u osobnika 251.60 przekłada się na 31 164,86 dodające się w momencie inercji, podczas gdy reszta genów (49) odpowiada za część momentu inercji o wartości 20. Dlatego gdy wymierają ostatnie osobniki o znaczących różnicach w genach (w oddalonych od siebie minimach lokalnych) obiekt centralny staje się jeszcze bardziej zbliżony do przeciętnego osobnika, dzięki czemu moment inercji już się praktycznie nie zbiega, bo populacja jest prawie identyczna. Zostało to przedstawione na rysunku \ref{momentOfInertiaLogSchwefel}.
    
    \begin{figure}[t]
    	\centering
    	\includegraphics[scale=0.4]{momentOfInertiaLogSchwefel.png}
    	\caption{Logarytmiczna wartość momentu inercji przy funkcji Schwefela} \label{momentOfInertiaLogSchwefel}
    \end{figure}
    
    \item Bardzo różne wyniki w funkcjach z załamującą się różnorodnością populacji 
    %\item Wysokie odchylenie standardowe dla testów z użyciem funkcji Schwefela
    
    Mając na uwadze poprzednią obserwację i pamiętając wykres funkcji Schwefela na rysunku (\ref{schwefel}) można wywnioskować dlaczego odchylenie standardowe (rys. \ref{std_dev_schwefel}) obliczania funkcji fitness jest tak duże.
    
    Funkcja Schwefela ma bardzo dużo zróżnicowanych co do wartości minimów lokalnych. Jako że algorytm przy jej optymalizacji dosyć szybko utyka w minimum lokalnym to możemy założyć, że utyka na różnych wartościach funkcji fitness. Z tego łatwo można wywnioskować to, że dla każdego uruchomienia algorytmu wartości końcowe funkcji fitness to bardzo różne minima lokalne funkcji Schwefela, czyli dość szeroki rozrzut rozwiązań - duże odchylenie standardowe.
    
    \begin{figure}[tpb]
    	\centering
    	\includegraphics[scale=0.4]{fitnessSchwefel.png}
    	\caption{Wartość fitness wraz z odchyleniem standardowym przy funkcji Schwefela do 1000 kroku} \label{std_dev_schwefel}
    \end{figure}

\end{enumerate}




